《**一筆OUT消**》（[英文](../Page/英文.md "wikilink")：*Weakest
Link*）是一個源自[英國的](../Page/英國.md "wikilink")[電視](../Page/電視.md "wikilink")[遊戲節目](../Page/遊戲節目.md "wikilink")，世界多處地方均有製作當地版本。節目於2000年[英國廣播公司第二台](../Page/英國廣播公司第二台.md "wikilink")（BBC
Two）首播，其後大受歡迎，獲世界各地的電視台購下製作權播映。

英文原名Weakest
Link解作「最弱一環」。遊戲節目中，各個參賽者要一個接一個連續正確解答問題，才能獲得最高獎金，情況猶如鎖鏈中一環扣一環。每回合參賽者會互相投票選出該回合的「最弱一環」，他會被主持人驅逐出局離場。

## 節目形式

[英國首先推出的](../Page/英國.md "wikilink")《一筆OUT消》每集節目有9名參賽者，在限時內輪流回答常識問題。參賽者每答對一條問題，接下來回答問題的人可累積的獎金越高。節目中所問的每條問題均是無選擇問題。可累積獎金遞增的金額在電視觀眾螢幕左方顯示，圖示稱作搖錢樹。每個回合的目標是要讓各參賽者連續正確回答問題，讓可累積獎金達到搖錢樹的最高點，即1000[英鎊](../Page/英鎊.md "wikilink")（如果限時內累積獎金已達到搖錢樹的最高點，則計時中的遊戲自動結束，直接進入參賽者投票淘汰「最弱一環」階段）。不過，如果過程中有人答錯任何一條問題，可累積獎金即告報銷。參賽者被問問題之前，可以叫出「Bank」（銀行），讓獎金得以儲存保留；不過則要重新連續答對問題，讓可累積獎金從零計算。不叫「Bank」而答對問題，雖然能夠累積更高獎金，但同時要面對答錯問題、而失去所有可累積獎金的[機會成本](../Page/機會成本.md "wikilink")。倒计时归零后，未“Bank”的金额将不作数。

每回合結束後，各參賽者[投票決定誰是該回合](../Page/投票.md "wikilink")「最弱一環」（The Weakest
Link）。通常這是投票人認為浪費時間最多、不能合理地叫Bank、或是答錯問題最多的參賽者。公佈投票結果前，電視觀眾可以透過旁述，得知哪位參賽者在統計上是「最弱一環」和「最強一環」（The
Strongest
Link）。投票結果選出「最弱一環」，得票最多的會被驅逐出局離場，不會獲得任何獎金。一種投票策略是前期淘汰較差者以累積獎金，後期淘汰實力強者以避免與自己競爭。\[1\]

每回合限時會扣減10秒，並於完結後進行投票驅逐一名參賽者。得票相同時，會由該回合的「最強一環」決定哪位參賽者出局。

經過多個回合，節目最後剩下兩名參賽者。兩名參賽者作最後一次計時回答問題累積獎金後，會進行互相對戰。主持人會不計時以梅花間竹形式問5條問題，其中答對較多者成為當集節目的最後勝出者。和賽者會以即時死亡制完成遊戲。最後勝出者可獲得當集節目總共累積的所有獎金，敗者如其他參賽者一樣分毫不獲。

目前已知日播版的英国版《智者为王》最高奖金（最高可能是10000英镑）是7750英镑，最低奖金只有750英镑。

### 成功因素

原英國版《一筆OUT消》推出時與過往遊戲節目截然不同。錄影場地環境幽暗，配以[冷色燈光](../Page/颜色.md "wikilink")；節目本身又鼓勵參賽者公開互相挑戰及衝突；主持人也沒有一般遊戲節目的和藹、鼓勵態度。最大特色可歸功於節目主持人。每個回合結束後，主持人都會對各參賽者冷嘲熱諷，批評參賽者智力低落，未能達成累積最高獎金。主持人會以口頭禪「你就是最弱者，再見」（You
are the weakest link, goodbye）來驅逐參賽者離場，成為節目的標誌。

主持人嘲諷態度的原意是為了造成[幽默的效果](../Page/幽默.md "wikilink")，而這也在多數轉播或製作當地版本的國家或地區廣受歡迎。不過也有不能欣賞這種英国式幽默的團體或媒體評論員，指摘此舉鼓吹仇視、破壞了互信和諧等社會價值，如下文提到的香港版本，此举就备受争议。该节目的报名者络绎不绝，但是，因为节目设计的巧妙的奖金控制制度，每一回合还有最高金额限制，所以，即使节目播出数千集，节目组的奖金支出却并不多。

[Weakest_link_countries.PNG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Weakest_link_countries.PNG "fig:Weakest_link_countries.PNG")

## 世界各地版本

《一筆OUT消》獲得全世界超過50個國家或地區轉播或製作當地版本。大部分節目主持人都是紅髮的女性，和英國原版的羅賓遜類似。但也有個別如愛爾蘭、意大利、台灣、菲律賓、日本等版本的主持人是男性。

製作當地版本的國家和地區有：[英國](../Page/英國.md "wikilink")、[美國](../Page/美國.md "wikilink")、[愛爾蘭](../Page/愛爾蘭.md "wikilink")、[意大利](../Page/意大利.md "wikilink")、[智利](../Page/智利.md "wikilink")、[南非](../Page/南非.md "wikilink")、[波蘭](../Page/波蘭.md "wikilink")、[菲律賓](../Page/菲律賓.md "wikilink")、[香港](../Page/香港.md "wikilink")、[澳洲](../Page/澳洲.md "wikilink")、[墨西哥](../Page/墨西哥.md "wikilink")、[德國](../Page/德國.md "wikilink")、[法國](../Page/法國.md "wikilink")、[台灣](../Page/台灣.md "wikilink")、[葡萄牙](../Page/葡萄牙.md "wikilink")、[俄羅斯](../Page/俄羅斯.md "wikilink")、[日本](../Page/日本.md "wikilink")、[土耳其](../Page/土耳其.md "wikilink")、[新西蘭](../Page/新西蘭.md "wikilink")、[西班牙](../Page/西班牙.md "wikilink")、[新加坡](../Page/新加坡.md "wikilink")、[中國大陸](../Page/中國大陸.md "wikilink")、[比利時](../Page/比利時.md "wikilink")、[希臘](../Page/希臘.md "wikilink")、[匈牙利](../Page/匈牙利.md "wikilink")、[以色列](../Page/以色列.md "wikilink")、[丹麥](../Page/丹麥.md "wikilink")、[泰國等](../Page/泰國.md "wikilink")。

## 中文版本

### 台灣版本

[台灣以](../Page/台灣.md "wikilink")《**-{智者生存}-**》為名，由[衛視中文台播出](../Page/衛視中文台.md "wikilink")，由友松傳播製作\[2\]。節目播出時間為2001年10月22日起，至2002年2月11日為止，因[版權費用龐大問題](../Page/版權.md "wikilink")，只播出了27集。

節目以[國語製播](../Page/普通話.md "wikilink")，共有兩輯，第一輯主持人是-{[于美人](../Page/于美人.md "wikilink")}-，第二輯主持人為知名作家[曾陽晴](../Page/曾陽晴.md "wikilink")。

于美人的主持風格較為嚴肅，曾陽晴則較為輕鬆。第一輯中的標誌是採用原英國版本的WEAKEST
LINK標誌，第二輯的時候，標誌已加上《**-{智者生存}-**》的字樣。

### 新加坡版本

[新加坡的](../Page/新加坡.md "wikilink")[新傳媒共製作兩種版本](../Page/新傳媒.md "wikilink")。中文版本於[新傳媒8頻道播放](../Page/新傳媒8頻道.md "wikilink")，以《**-{智者生存}-**》為名，由[崔麗心主持](../Page/崔麗心.md "wikilink")，以[普通話播放](../Page/普通話.md "wikilink")。崔麗心驅逐參賽者的口頭禪由原英國版本直譯過來：「你是最弱的一環，再見！」

中文版本播放完畢後，英文版本於[新傳媒5頻道播放](../Page/新傳媒5頻道.md "wikilink")。

### 中國大陸版本

[中國大陸版本初以](../Page/中國大陸.md "wikilink")《**汰弱留強·-{智者}-為王**》為名，由[陳魯豫主持](../Page/陳魯豫.md "wikilink")，以[普通話播放](../Page/普通話.md "wikilink")，由[南京電視台製作](../Page/南京電視台.md "wikilink")，於中國大陸多個電視台播放。

由第二輯起，節目改名為《**-{智者}-為王**》，由[沈冰主持](../Page/沈冰.md "wikilink")；第三輯則由[夏青主持](../Page/夏青.md "wikilink")。

### 香港版本

[HKweakestlink.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:HKweakestlink.jpg "fig:HKweakestlink.jpg")版《-{一}-筆OUT消》開始畫面，主持人是[鄭裕玲](../Page/鄭裕玲.md "wikilink")。\]\]
[香港版本](../Page/香港.md "wikilink")《**-{一}-筆OUT消**》（正式製作前稱為《**最弱的一環**》）以[廣東話製作](../Page/廣東話.md "wikilink")，取各參賽者動筆投票、讓對手「一筆勾消」的諧音而得。節目由[無綫電視製作](../Page/無綫電視.md "wikilink")，2001年8月20日於[翡翠台首播](../Page/翡翠台.md "wikilink")。2014年2月於[無綫網絡電視旗下的](../Page/無綫網絡電視.md "wikilink")[TVB
Good Show台重播](../Page/TVB_Good_Show台.md "wikilink")。

每集節目有8名參賽者，首回合限時2分30秒，每回合遞減10秒。搖錢樹遞增金額為[HK$](../Page/港幣.md "wikilink")3,000、$7,000、$15,000、$30,000、$75,000、$150,000、$225,000、$375,000。首六個回合每回最高獎金375,000元，而最後剩下兩名參賽者時獎金雙倍計算，讓一集節目的最高獎金是300萬元。無綫電視在宣傳節目時經常着重此點，不過遊戲實際進行時，這個金額似乎難以達到。

主持人[鄭裕玲驅逐參賽者的口頭禪是](../Page/鄭裕玲.md "wikilink")「你係眾望所歸、冇得留低。你要-{一}-筆OUT消，Goodbye！」

一般認為，無綫電視用了這個節目挽回因對手[亞洲電視播放](../Page/亞洲電視.md "wikilink")《[百萬富翁](../Page/百萬富翁.md "wikilink")》而大幅流失的黃金時間收視率。香港版首播時，頭六集由於有[BBC的工作人員在場監察](../Page/BBC.md "wikilink")，故電視台須依照英國原版以冷酷無情的態度對待參賽者，但這樣的安排並沒有受到觀眾的歡迎，電視台甚至因此而接獲觀眾投訴。節目後來屈服於輿論壓力，鄭裕玲改為向參賽者報以笑容及鼓勵，收視率繼而上升，出現跟《[百萬富翁](../Page/百萬富翁.md "wikilink")》平分春色的局面。
在香港有關《-{一}-筆OUT消》的投訴：

> 二十六位觀眾投訴有關節目。投訴事項包括：節目描繪參賽者淘汰其他參賽者以獨得獎金，內容意識不良、歧視少眾、女性及長者、對兒童及社會有不良影響，以及不適合在合家欣賞時段播放；節目應列為「家長指引」類別及應該禁播；一名落敗者作出粗口手勢，對兒童有不良影響；現場觀眾及節目的緊張氣氛令人受驚；以及女主持虐待及嘲諷參賽者和錯用中國成語「眾望所歸」。

節目播出後期由於接近[無綫電視台慶](../Page/無綫電視.md "wikilink")，每集均邀請不同藝人參與，冠軍須將一半獎金捐給自選慈善機構（他亦可選擇把獎金全數捐出）。

## 註腳

## 外部連結

  - [英國廣播公司官方網站](http://www.bbc.co.uk/weakestlink/)
  - [香港版《-{一}-筆OUT消》官方網站](https://web.archive.org/web/20120619201818/http://tvcity.tvb.com/special/weakestlink/)
  - [臺灣版《-{智者生存}-》網站](http://www.taconet.com.tw/sungshan/weakest)
  - Erica
    Klarreich，[一筆OUT消的最強策略](http://www.newscientist.com/news/news.jsp?id=ns99991800)，載《新科學家》，2002年1月16日。
  - 李怀宇，{{〈}}[益智节目：领导香港电视战场](https://web.archive.org/web/20030125005303/http://www.cjr.com.cn/gb/node2/node26108/node27328/node28302/userobject15ai1394614.html){{〉}}，載《中国新闻传播学评论》，2002年12月27日
  - 《-{一}-筆Out消被責鼓吹仇視》，載香港《[明報](../Page/明報.md "wikilink")》，2001年8月17日。

[Category:遊戲節目](../Category/遊戲節目.md "wikilink")
[一](../Category/無綫電視遊戲節目.md "wikilink")
[Category:真人秀節目](../Category/真人秀節目.md "wikilink")
[Category:英國廣播公司電視節目](../Category/英國廣播公司電視節目.md "wikilink")
[Category:2000年代英國電視節目](../Category/2000年代英國電視節目.md "wikilink")
[Category:2010年代英國電視節目](../Category/2010年代英國電視節目.md "wikilink")
[Category:猜謎遊戲](../Category/猜謎遊戲.md "wikilink")

1.
2.  [友松製作傳播事業有限公司：節目作品一覽](http://neweforu.weebly.com/uploads/1/0/4/3/104317871/%E5%8F%8B%E6%9D%BE%E8%A3%BD%E4%BD%9C%E5%82%B3%E6%92%AD%E4%BA%8B%E6%A5%AD%E6%9C%89%E9%99%90%E5%85%AC%E5%8F%B8.pdf)